%PART_3_CHAP_3
\myChapter{R}{ésultats quantitatifs}
%WAIT a Review ok
\begin{resumChap}[.92]
\setstretch{1,12}
C'est dans ce troisième et dernier chapitre de la partie 3 que nous aborderons les différentes expérimentations réalisées, avortées, ou en construction.
Il se divise en 4 grandes thématiques: \Li l'utilisabilité et l'expérience utilisateur offerte par le kit ErgoJr, \ii l'impact de ce kit sur l'acceptabilité globale de la robotique, \iii la motivation à effectuer des activités impliquant des robots et \iiii les connaissances et apprentissages réalisés lors de telles activités.\par%
Les deux premières concernent une étude réalisée sur une population ayant manipulé les robots en classe durant toute l'année.
Pour cette étude, le matériel de recherche s'est constitué principalement des questionnaires \sht{SUS} et \sht{ATT} pour la 1\iere thématique et des questionnaires \sht{EURO382} et \sht{NARS} pour la deuxième. Dans chacune de ces parties, est également présentée une expérimentation ponctuelle ayant complété les analyses déjà réalisées, soit en abordant différents contextes, soit en cherchant à comprendre certains mécanismes implicites (\ie le fait de donner un nom à son robot).\par%
Les deux thématiques abordées en suivant présentent uniquement des expérimentations ponctuelles. 
Concernant la motivation, une 1\iere étude\break \tiret{n'ayant pas abouti} sera évoquée, notamment au travers des ressources qui ont été développées initialement pour celle-ci. Une 2\ieme étude, sur l'impact de la contrôlabilité lors du montage d'un robot (un Poppy Dragtser) fut réalisée.
Une 3\ieme étude portant sur l'impact de certaines formulations dans la perception subjective de l'élève, fut également entreprise.
Concernant les apprentissages, dans cette même étude, un pan fut consacré à cette thématique, au travers d'un mini quiz. Une 2\nde étude sur cette thématique a été développée, notamment via la réalisation d'une étude pilote et la construction d'une étude contrôlée en découlant. Cependant, cette dernière n'a pas encore été réalisée.\par%
%Chacune de ces thématiques offrira une introduction et une synthèse.
\end{resumChap}{}
\begin{comment}
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|l|c|c|c|}
        \hline
         \textbf{Page}&\textbf{Nom} & \textbf{Étude} & \textbf{Étude} & \textbf{Soumis,} \\
          & & \textbf{Pilote} & \textbf{Réel} & \textbf{ou Publié} \\\hline\hline
         \pageref{Exp:L_UX}&            Longitudinale utilisabilité \& \sht{UX}    & X & X & X \\\hline
         \pageref{Exp:euro}&            Longitudinale acceptabilité                     & X & X & - \\\hline
         \pageref{Exp:vs_thymio}&       Utilisabilité comparative                       & X & X & X \\\hline
         \pageref{Exp:name_for_bot}&    Un nom pour un robot                            & X & X & - \\\hline
         %\pageref{Exp:a_priorie}&       Les a-priorie en robotique                      & - & - & - \\\hline
         \pageref{Exp:Role_support}&    Rôle du support                                 & X & - & - \\\hline
         \pageref{Exp:dragster}&        Notice modulaire ou linéaire                    & X & X & - \\\hline
         \pageref{Exp:poule}&           Décrire ou manipuler                            & X & X & - \\\hline
         \pageref{Exp:Reel_virtuel}&    Robot réel ou virtuel                           & X & - & - \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Listes des expérimentations présentées}
    \label{tab:list_exp}
\end{table}\par%
\end{comment}
\subchapFont
\input{Texte/Partie3/ChapS-3_1.tex} % utilisabilité
\input{Texte/Partie3/ChapS-3_2.tex} % acceptabilité
\input{Texte/Partie3/ChapS-3_3.tex} % motivation
\input{Texte/Partie3/ChapS-3_4.tex} % connaissance
