\paragraph{Passation En ligne}\label{pdf:nars}
\url{https://sondages.inria.fr/index.php/271353}

\paragraph{Liste des questions}
\par%

Les éléments du NARS~\cite{nomura2006measurement} sont présentés ci-dessous, ainsi que les sous-échelles auxquelles ils sont attribués. 

\subparagraph{Les sous-échelles} sont les suivantes: 
\begin{itemize}
    \item S1: Attitudes négatives vis-à-vis des situations et des interactions avec les robots
    \item S2: Attitudes négatives vis-à-vis de l'influence sociale des robots
    \item S3: Attitudes négatives vis-à-vis des émotions dans l'interaction avec les robots
\end{itemize}{}

\subparagraph{Les items \textit{fr}} sont les suivants (\textbf{*} items négatifs) : 
\begin{enumerate}
    \item Je me sentirais mal à l'aise si les robots avaient vraiment des émotions.~\textit{S2}
    \item Quelque chose de mauvais pourrait arriver si les robots devenaient des êtres vivants.~\textit{S2}
    \item Je me sentirais détendu en discutant avec robots.~\textit{\textbf{*}S3}
    \item Je me sentirais mal à l'aise si on me donnait un travail où je devais utiliser des robots.~\textit{S1}
    \item Si les robots avaient des émotions, je pourrais devenir ami avec eux.~\textit{\textbf{*}S3}
    \item Je me sens à l'aise avec des robots qui ont des émotions.~\textit{\textbf{*}S3}	
    \item Le mot «robot» ne signifie rien pour moi.~\textit{S1}
    \item Je me sentirais nerveux d'utiliser un robot devant d'autres personnes.~\textit{S1}
    \item Je détesterais l'idée que des robots ou des intelligences artificielles fassent des jugements sur des choses.~\textit{S1}
    \item Je me sentirais très nerveux juste devant un robot.~\textit{S1}
    \item Je sens que si je dépend trop des robots, quelque chose de grave pourrait arriver.~\textit{S2}
    \item Je me sentirais paranoïaque parler avec un robot.~\textit{S1}
    \item Je crains que les robots aient une mauvaise influence sur les enfants.~\textit{S2}
    \item Je pense que dans la société future sera dominée par des robots.~\textit{S2}
\end{enumerate}

\subparagraph{Les items \textit{en}} sont les suivants (\textbf{*} items négatifs) : 
\begin{enumerate}
     \item I would feel uneasy if robots really had emotions. \textit{S2}
     \item Something bad might happen if robots developed into living beings. \textit{S2}
     \item I would feel relaxed talking with robots \textit{*S3}
     \item I would feel uneasy if I was given a job where I had to use robots. \textit{S1}
     \item If robots had emotions I would be able to make friends with them. \textit{\textbf{*}S3}
     \item I feel comforted being with robots that have emotions. \textit{\textbf{*}S3}
     \item The word “robot” means nothing to me. \textit{S1}
     \item I would feel nervous operating a robot in front of other people. \textit{S1}
     \item I would hate the idea that robots or artificial intelligences were making judgements about things. \textit{S1}
     \item I would feel very nervous just standing in front of a robot. \textit{S1}
     \item I feel that if I depend on robots too much, something bad might happen. \textit{S2}
     \item I would feel paranoid talking with a robot. \textit{S1}
     \item I am concerned that robots would be a bad influence on children. \textit{S2}
     \item I feel that int the future society will be dominated by robots. \textit{S2}
 \end{enumerate}